\documentclass[10pt,a4paper]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[margin=1in]{geometry}
\thispagestyle{empty}

\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amssymb}

\usepackage{parskip}

\usepackage{listings}
\usepackage{xcolor}

\usepackage{enumerate}

\usepackage{hyperref}

\usepackage{float}
\usepackage[font=small,labelfont=bf]{caption}
\usepackage{wrapfig}

\usepackage{graphicx}
\restylefloat{figure}

\usepackage{cancel}

\author{Cristian Escudero}
\title{Resumen Cálculo Numérico \\ \small{basado en el resumen de Fernando Nellmeldín}}
\begin{document}
\maketitle

\lstset { 
  language=Octave,
  basicstyle=\footnotesize,
  numbers=left,
  numberstyle=\tiny\color{cyan},
  stepnumber=1,
  numbersep=8pt,
  backgroundcolor=\color{white},
  showspaces=false,               % show spaces adding particular underscores
  showstringspaces=false,         % underline spaces within strings
  frame=lines,                   % adds a frame around the code
  rulecolor=\color{cyan},
  tabsize=4,                      
  captionpos=b,                   % sets the caption-position to bottom
  breaklines=true,                % sets automatic line breaking
  keywordstyle=\color{blue},          % keyword style
  commentstyle=\color{gray},       % comment style
  stringstyle=\color{magenta},         % string literal style
}

\section{Métodos Directos}

\subsection{Eliminación de Gauss}
Los elementos de la matriz $A^{(k+1)}$ se calculan:
\begin{align*}
  a_{ij}^{(k+1)} = \left\{ 
  \begin{array}{l l}
    a_{ij}^{(k)} & \quad \text{si $i\leq k$},\\
    a_{ij}^{(k)}-\left(\frac{a_{ik}^{(k)}}{a_{kk}^{(k)}}a_{kj}^{(k)}\right) & \quad \text{si $i \geq k+1$, y $j \geq k+1$},\\
    0 &\quad \text{si $i \geq k+1$, y $j \leq k$}.
  \end{array} \right.
\end{align*}

Si tenemos \textbf{pivoteo parcial}, trabajamos con el \textbf{vector de permutación}:
\begin{lstlisting}
# Se resuelve en n - 1 pasos
for i = 1 : n - 1
	if (parcial)
		# Ponemos la fila con maximo valor
	    [tr, p] = max(abs(Ab(idx(i:n), i)));
	    p = p + i - 1;
    
		if (idx(i) != idx(p))	        
			temp = idx(p);
			idx(p) = idx(i);
			idx(i) = temp;
	    end
	end
	# ... sigue el metodo...
end
\end{lstlisting}

Y trabajamos usando el \texttt{idx(i)} en vez de \texttt{i} para los subíndices.

\small{\underline{Nota}: Si encontramos una columna de ceros, el método no determina una solución \textbf{única}.}

\subsection{Factorización LU}

\begin{align*}
A = \begin{bmatrix}
a_{11} & a_{12} & \cdots & a_{1n} \\
a_{21} & a_{22} & \cdots & a_{2n} \\
\vdots & \vdots & \ddots & \vdots \\
a_{n1} & a_{n2} & \cdots & a_{nn} 
\end{bmatrix} =
\begin{bmatrix}
l_{11} & 0 & \cdots & 0 \\
l_{21} & l_{22} & \ddots & \vdots \\
\vdots & \vdots & \ddots & 0 \\
l_{n1} & l_{n2} & \cdots & l_{nn}
\end{bmatrix}
\cdot
\begin{bmatrix}
u_{11} & u_{12} & \cdots & u_{1n} \\
0 & u_{22} & \cdots & u_{2n} \\
\vdots & \ddots & \ddots & \vdots \\
0 & \cdots & 0 & u_{nn} 
\end{bmatrix} = LU
\end{align*}

Ejemplo 3x3:
\begin{align*}
A=\begin{bmatrix}
a_{11} & a_{12} & a_{13} \\
a_{21} & a_{22} & a_{23} \\
a_{31} & a_{32} & a_{33} 
\end{bmatrix} &=
\begin{bmatrix}
l_{11} & 0 & 0 \\
l_{21} & l_{22} & 0 \\
l_{31} & l_{32} & l_{33} 
\end{bmatrix}
\cdot
\begin{bmatrix}
u_{11} & u_{12} & u_{13} \\
0 & u_{22} & u_{23} \\
0 & 0 & u_{33} 
\end{bmatrix} =LU \\ &=
\begin{bmatrix}
l_{11} \, u_{11} & l_{11} \, u_{12} & l_{11} \, u_{13} \\
l_{21} \, u_{11} & l_{21} \, u_{12} + l_{22} \, u_{22} & l_{21} \, u_{13} + l_{22} \, u_{23}\\
l_{31} \, u_{11} 
& l_{31} \, u_{12} + l_{32} \, u_{22}
& l_{31} \, u_{13} + l_{32} \, u_{23} + l_{33} \, u_{33}
\end{bmatrix}
\end{align*}

\subsubsection{Factorización de Cholesky}
\textit{Nota:} En $a_{ij}^{upper}$: $min(i,j)-1 = i-1$; y en $a_{ij}^{lower}$: $min(i,j)-1 = j-1$.

\begin{align*}
& a_{ij} = \sum_{k=1}^{min(i,j)} l_{ik} \, u_{kj} ,& \\
& a_{ij}^{upper} = \sum_{k=1}^{i-1} l_{ik} \, u_{kj} + l_{ii} \, u_{ij}
&\; \Rightarrow \; u_{ij} = \frac{1}{l_{ii}}\left[ a_{ij} - \sum_{k=1}^{i-1} l_{ik} \, u_{kj} \right]& \\
& a_{ij}^{lower} = \sum_{k=1}^{j-1} l_{ik} \, u_{kj} + u_{jj} \, l_{ij}
&\; \Rightarrow \; l_{ij} = \frac{1}{u_{jj}}\left[ a_{ij} - \sum_{k=1}^{j-1} l_{ik} \, u_{kj} \right]& 
\end{align*}

\begin{align*}
&\text{Factorización de \textbf{Doolittle} ($l_{ii}=1$)}
& u_{ij} = a_{ij} - \sum_{k=1}^{i-1} l_{ik} \, u_{kj}& \\
&\text{Factorización de \textbf{Crout} ($u_{ii}=1$)}
& l_{ij} = a_{ij} - \sum_{k=1}^{j-1} l_{ik} \, u_{kj} & 
\end{align*}

\section{Métodos Iterativos}
Quiero llevar el SEAL a una forma iterativa ($\mathbf{x}=T\mathbf{x}+C$) para poder resolverla:
\begin{align*}
A\mathbf{x} = \mathbf{b} \\
A = D - L - U \\
(D - L - U) \mathbf{x} = \mathbf{b} 
\end{align*}

\begin{align*}
\text{\textbf{\underline{Jacobi}:}} \\
D&\mathbf{x} - (L + U)\mathbf{x} = \mathbf{b} \\
D&\mathbf{x} = (L + U)\mathbf{x} + \mathbf{b} \\
&\mathbf{x} = D^{-1}(L + U)\mathbf{x} + D^{-1}\mathbf{b} \\
&\mathbf{x} = T\mathbf{x} + C \\
\text{\textbf{\underline{Gauss-Seidel}:}} \\
(D-L)&\mathbf{x} - U\mathbf{x} = \mathbf{b} \\
(D-L)&\mathbf{x} = U\mathbf{x} + \mathbf{b} \\
&\mathbf{x} = (D-L)^{-1}U\mathbf{x} + (D-L)^{-1}\mathbf{b} \\
&\mathbf{x} = T\mathbf{x} + C \\
\text{\textbf{\underline{SOR}:}} \\
(D - wL) &\mathbf{x} = [(1-w)D + wU] \mathbf{x} + w \mathbf{b} \\
&\mathbf{x} = (D - wL)^{-1}[(1-w)D + wU] \mathbf{x} + (D - wL)^{-1}w \mathbf{b} \\
&\mathbf{x} = T\mathbf{x} + C 
\end{align*}

\paragraph{Nociones básicas de convergencia:}
\begin{itemize}
\item Si $||T||<1 \;\; \forall ||\cdot|| \Rightarrow$ convergen todos.
\item Si $A$ es e.d.d $\Rightarrow$ converge Jacobi y Gauss-Seidel.
\item Si $A$ es d.p \& $0<w<2 \Rightarrow$ SOR converge.
\item $\rho (T) < 1 \iff T\mathbf{x} + C$ converge. 
\end{itemize}

\subsection{Jacobi}

Despejamos $x_i$ del SEAL:
\begin{align*}
a_{11} \, x_1 + a_{12} \, x_2 + a_{13} \, x_3 &= b_1 &\Rightarrow &
&& x_1 = \frac{1}{a_{11}} \left[b_1 - (a_{12} \, x_2 + a_{13}\,x_3)\right]\\
a_{21} \, x_1 + a_{22} \, x_2 + a_{23} \, x_3 &= b_2 &\Rightarrow &
&& x_2 = \frac{1}{a_{22}} \left[b_2 - (a_{21} \, x_1 + a_{23}\,x_3)\right]\\
a_{31} \, x_1 + a_{32} \, x_2 + a_{33} \, x_3 &= b_3 &\Rightarrow &
&& x_3 = \frac{1}{a_{33}} \left[b_3 - (a_{31} \, x_1 + a_{32}\,x_2)\right]\\
\end{align*}
\[x_i^{(k)} = \frac{1}{a_{ii}} \left(b_i - \sum_{\substack{j=1 \\\ i \neq j}}^{n} a_{ij} \, x_j^{(k-1)} \right) \]

\subsection{Gauss-Seidel}
\[x_i^{(k)} = \frac{1}{a_{ii}} \left(b_i - \sum_{j=1}^{i-1} a_{ij} \, x_j^{(k-1)} - \sum_{j=i+1}^{n} a_{ij} \, x_j^{(k-1)} \right) \]

\subsection{SOR (Succesive Over-Relaxation)}
\[x_i^{(k)} = (1-w)\, x_i^{(k-1)} + \frac{w}{a_{ii}} \left(b_i - \sum_{j=1}^{i-1} a_{ij} \, x_j^{(k-1)} - \sum_{j=i+1}^{n} a_{ij} \, x_j^{(k-1)} \right) \]

\end{document}